%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{numprint}
\usepackage{multicol}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
    \textsc{Devoir surveillé --- Corrigé}

  {\large
    Dérivation --- Statistiques --- Trigonométrie
  }

\end{center}

\begin{exercice}[Statistiques]~
  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
      Temps d'attente (s) & 5 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 \\
      \hline
      Nombre d'abonnés    & 4 & 15 & 85 & 56 & 28 & 12 \\
      \hline
      Effectifs cumulés croissants    & 4 & 19 & 104 & 160 & 188 & 200 \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \emph{Une réponse trouvée à la calculatrice, non justifiée, était acceptée, mais je détaille quand même pour ceux qui voudraient cette version.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer la moyenne et l'écart-type de cette série.}

      $\bar{x}=\frac{5\times4+10\times15+\ldots+50\times12}{4+15+\ldots+12}=26,4$\\
      $V=\frac{1}{4+15+\ldots+12}(4\times5^2+15\times10^2+\ldots+12\times50^2)-\bar{x}^2=850,8-26,4^2=109,7$\\
      $\sigma=\sqrt V=\sqrt{109,7}=10,5$
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Calculer la médiane et les quartiles de cette série.} On a dressé le tableau des effectifs cumulés croissants. La médiane est la 100\up{e} valeur, soit 20. Il y a 200 valeurs, donc les premier et troisième quartiles sont respectivement les 50\up{e} et 150\up{e} valeurs, soient 20 et 30. On remarque que les médiane et premier quartile sont confondus.
        \item Tous les indicateurs montrent que les temps d'attente du fournisseur $A$ sont meilleurs que ceux du fournisseur $B$ : sa médiane est plus petite (donc globalement, les clients attendent moins), et l'écart inter-quartile est plus petit (donc il y a moins de dispersion de valeurs : la majorité des clients attendent à peu près autant). La seule chose en faveur de $B$ est qu'au moins un client a attendu seulement 2 minutes, mais c'est anecdotique \emph{(cette dernière remarque était optionnelle)}.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.12,yscale=0.5]
      \draw[xstep=5,ystep=1,dotted] (0,0) grid (75,8);

      \draw[thick] (25,1) rectangle (55,3);
      \draw[thick] (2,2) -- (25,2);
      \draw[thick] (55,2) -- (65,2);
      \draw[thick] (25,1) -- (25,3);
      \draw[thick] (55,1) -- (55,3);
      \draw[thick] (35,1) -- (35,3);

      \draw[thick] (20,4) rectangle (30,6);
      \draw[thick] (5,5) -- (20,5);
      \draw[thick] (30,5) -- (50,5);
      \draw[thick] (20,4) -- (20,6);
      \draw[thick] (30,4) -- (30,6);
      \draw[ultra thick] (20,4) -- (20,6);

      \draw[->] (0,0) -- (75,0);
      \foreach \i in {0,10,...,70} {
        \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {$\i$};
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
      \end{enumerate}
      \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Trigonométrie]~

  Calculer les mesures principales (en radians) des angles suivants, et les placer sur le cercle trigonométrique (on remarquera que les deux derniers angles sont donnés en degrés).
  \begin{enumerate}[label={$\alph*=$}]
      \item $\dfrac{7\pi}{2}=-\frac{\pi}{2}$ : \emph{corrigé sur la fiche d'exercice distribuée en cours.}
      \item $-13\pi=\pi$ : \emph{idem}.
      \item $690\up{o}$ : Commençons par convertir cet angle en radians : $\frac{690}{180}\pi$. Ensuite, $\frac{690}{180}\pi=\frac{23}{6}\pi=2\times2\pi-\frac{1}{6}\pi$, donc sa mesure principale est $-\frac{1}{6}\pi$.
      \item $1729\up{o}$ : En radian, cette mesure vaut $\frac{1729}{180}\pi$ soit environ $9,6\pi$. Or $\frac{1729}{180}\pi=\frac{1800-71}{180}\pi=\frac{1800}{180}\pi-\frac{71}{180}\pi=5\times2\pi-\frac{71}{180}\pi$. Et $\frac{-71}{180}$ est environ égal à $-0,4$, donc $\frac{-71}{180}\pi$ est bien une mesure principale.
    \end{enumerate}

\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=4]
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw (-1.1,0) -- (1.1,0);
  \draw (0,-1.1) -- (0,1.1);
  \draw (1,0) node[below right]{$I$};
  \draw (0,1) node[above right]{$J$};
  \draw (0,0) node[below right]{$O$};

  \draw (0,0) -- (7/2*180:1) node{$\bullet$} node[below]{$\frac{7}{2}\pi$};
  \draw (0,0) -- (-13*180:1) node{$\bullet$} node[below left]{$-13\pi$};
  \draw (0,0) -- (-30:1) node{$\bullet$} node[below right]{$-\frac{\pi}{6}\pi$} node[below left]{$690\up{o}$};
  \draw (0,0) -- (-71:1) node{$\bullet$} node[below right]{$-\frac{71}{180}\pi$} node[below left]{$1729\up{o}$};
\end{tikzpicture}\end{center}
\end{exercice}

\end{document}
